<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.einleitung.Berufsbildungsjourney">

	<info>
		<title>Die X-Berufsbildung-Journey</title>
	</info>
	<para>Die X-Berufsbildung-Journey basiert auf der Berufsbildungsjourney und stellt einen
		konkretisierten, exemplarischen Überblick über einzelne Aktivitäten eines
		Bildungsteilnehmenden und den beteiligten Akteuren im Berufsbildungswesen und bereits
		mögliche Stellen für einen standardisierten Datenaustausch dar. Dabei wurde eine von vielen
		möglichen Bildungswegen als Reise entlang der Lebenslage Berufsausbildung durch das
		Berufsbildungswesen abgebildet. Grundlage für die XBerufsschul-Journey sind Leistungen aus
		dem OZG-Umsetzungskatalog – im konkreten der OZG-L 10748 „Berufliche Bildung“. Erweitert
		wurde die XBerufsbildung-Journey darüber hinaus durch potenzielle digitale
		Datenaustauschmomente an einzelnen Stationen. Die blauen Icons weisen auf bereits umgesetzte
		Standardisierungsaktivitäten hin, die im Entwicklungsprozess und in der weiteren
		Anforderungserhebung näher betrachtet und konkretisiert wurden. </para>
	<para>Die X-Berufsbildung-Journey umfasst Stationen von der Vorbereitung auf den Eintritt in die
		Berufsbildung bis zum Abschluss der Berufsausbildung und dem Übergang in weitere
		Ausbildungsphasen:</para>
	<para>Die ersten Stationen umfassen vorbereitende Maßnahmen vor dem Beginn der Berufsausbildung,
		wie die Information und Beratung von Menschen zu möglichen Bildungswegen. Es können auch
		Vorbereitungsmaßnahmen zur Aufnahme in eine Berufsausbildung oder zur Feststellung eines
		speziellen Förderbedarfs (z. B. sonderpädagogisch) getroffen werden. Zudem kann die
		Anerkennung schulischer Leistungen aus dem Ausland oder anderweitig erbrachter Leistungen
		erfolgen. In der nachfolgenden Station erfolgt der Eintritt in eine duale Berufsausbildung
		und die Durchführung der dabei notwendigen Schritte vom Vertragsabschluss mit einem
		Ausbildungsbetrieb bis hin zur Eintragung in das Berufsausbildungsverzeichnis der
		zuständigen Stellen. </para>
	<para>Am Ende der Berufsausbildung kann eine weitere Bildungsstufe angestrebt werden –
		beispielsweise der Übergang in eine Aufstiegsfortbildung. Im Nachgang an die einzelnen
		Schritte der Fortbildung ist ein Übergang in ein Studium oder die Beschäftigung möglich. </para>
	<para>Es ist wichtig zu beachten, dass die Stationen nicht zwangsläufig in der angegebenen
		Reihenfolge stattfinden müssen. Nicht alle Stationen müssen zwingend durchlaufen werden, wie
		beispielsweise die Station "Teilnahme an überbetriebliche Unterweisung". Grundsätzlich
		können die Stationen jedoch in der hier dargestellten Reihenfolge verortet werden.</para>
	<para>Die Bildungsjourney, wie sie in der XBildung-Spezifikation dargestellt ist, ersetzt nicht die
		X-Berufsbildung-Journey, sondern verfeinert stattdessen die Lebenslage
		"Berufsbildung".</para>

	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/XBerufsbildung_Journey.svg" format="SVG"
				width="100%"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
</chapter>
