<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.einleitung.Berufsbildungsjourney">

	<info>
		<title>XBerufsbildung-Journey</title>
	</info>
	<para>Die XBerufsbildung-Journey bietet einen Überblick über die verschiedenen Aktivitäten eines
		Bildungsteilnehmenden sowie der beteiligten Akteure im Berufsbildungswesen. Dabei wurde eine
		von vielen möglichen Bildungswegen als exemplarische Reise entlang der Lebenslage
		Berufsausbildung durch das Berufsbildungswesen abgebildet. Grundlage für die
		XBerufsbildung-Journey sind Leistungen aus dem <link
			xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/fileadmin/beschluesse/2018/Beschluss2018-22_TOP2_Anlage_OZGUmsetzungskatalog.pdf"
			>OZG-Umsetzungskatalog</link> – im Konkreten der OZG-L 10748 „Berufliche Bildung“. An
		den jeweiligen Stationen der Journey wird ein standardisierter Datenaustausch als sinnvoll
		und notwendig bewertet. Die Stationen mit dem Datenübermittlungssymbol sind bereits im
		Standard XBerufsbildung umgesetzt.</para>
	<para>Die XBerufsbildung-Journey umfasst Stationen von der Berufsvorbereitung bis zum Abschluss der
		Berufsausbildung und dem Übergang in weitere Ausbildungsphasen:</para>
	<para>Die ersten Stationen der XBerufsbildung-Journey umfassen vorbereitende Maßnahmen vor
		Beginn der Berufsausbildung. Dazu gehören die Suche und Bereitstellung von Information durch
		bspw. Beratung zu möglichen Bildungswegen sowie Vorbereitungsmaßnahmen zur Aufnahme in eine
		Berufsausbildung oder zur Feststellung eines speziellen Förderbedarfs, beispielsweise im
		sonderpädagogischen Bereich. Darüber hinaus kann die Anerkennung schulischer Leistungen aus
		dem Ausland oder anderweitig erbrachter Leistungen erfolgen.</para>
	<para>Im Anschluss an die vorbereitenden Stationen, erfolgt der Eintritt in eine duale
		Berufsausbildung, wobei notwendige Schritte wie der Vertragsabschluss mit einem
		Ausbildungsbetrieb und die Eintragung in das Berufsausbildungsverzeichnis der zuständigen
		Kammer durchgeführt werden. Am Ende der Berufsausbildung kann eine weitere Bildungsstufe,
		wie der Übergang in eine Aufstiegsfortbildung, angestrebt werden. Nach Abschluss der
		Fortbildung ist ein Übergang in ein Studium oder die Beschäftigung möglich.</para>
	<para>Es ist wichtig zu beachten, dass die Stationen nicht zwangsläufig in der angegebenen
		Reihenfolge durchlaufen werden müssen und nicht alle Stationen verpflichtend sind, wie
		beispielsweise die Teilnahme an überbetrieblichen Unterweisungen. Grundsätzlich können die
		Stationen jedoch in der dargestellten Reihenfolge verortet werden.</para>

	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/XBerufsbildung_Journey.svg" format="SVG"
				width="100%"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
	<section><info>
		<title>Die Muster-Berufsbildungsjourney anhand einer Persona</title>
	</info>
		<para>Die abgebildete XBerufsbildung-Journey kann anhand der Persona Paul nachvollzogen werden und
			stellt einen exemplarischen Weg durch das Berufsbildungswesen dar.</para>
		<para><emphasis role="bold">1. Suchen und Informieren</emphasis></para>
		<para>Im Jahr 2019 verlässt Paul (16) nach 9 Schuljahren ohne Abschluss seine Schule in
			Berlin-Lichterfelde und wird an die Jugendberufsagentur in seinem Bezirk vermittelt.
			Diese informiert Paul und seine Mutter über strukturierte Angebote und vermittelt eine
			Maßnahme in einem Bereich, der ihn schon länger interessiert - die Fachrichtung
			Elektrotechnik. Hier beginnt Pauls Reise durch die XBerufsbildung-Journey. </para>
		<para><emphasis role="bold">2. Für Berufsvorbereitungsjahr (BVJ) bewerben</emphasis></para>
		<para>Paul bewirbt sich mit der Unterstützung seiner Mutter und seinen Unterlagen (darunter sein
			Abgangszeugnis, Lebenslauf, Anmeldebogen uvm.) auf postalischem Weg bei der
			Hein-Moeller-Schule OSZ Elektrotechnik II, welche ihm von der Beraterin der
			Jugendberufsagentur empfohlen wurde.</para>
		<para><emphasis role="bold">3. An BVJ teilnehmen</emphasis></para>
		<para>Paul hat Glück und wird zum 01.10.2019 für das BVJ angenommen. Er kann dort 1 Jahr lang am
			schulischen Unterricht teilnehmen, in dem neben allgemeinbildenden Teilen auch
			berufsvorbereitende Anteile vermittelt werden. Die Schwerpunkte werden auf Pauls
			Voraussetzungen ausgerichtet, sodass er gute Chancen hat, auch seinen Schulabschluss
			nachzuholen.</para>
		<para><emphasis role="bold">4. Praktikum im BVJ</emphasis></para>
		<para>Während des BVJ absolviert Paul neben dem schulischen Teil, ein bis zwei Praktika in einem
			Betrieb, in dem die Vermittlung von berufsspezifischen Kenntnissen und die Orientierung
			für die spätere Ausbildungswahl erfolgen. Dafür bewirbt sich Paul mit Unterstützung
			seines Lehrers bei einem Betrieb, der regelmäßig Praktikanten im Bereich
			Elektroinstallation aufnimmt. Insgesamt verbringt Paul dort 2 Wochen und arbeitet in der
			Werkstatt mit. So erhält er einen guten Eindruck von dem Beruf des Elektronikers.</para>
		<para><emphasis role="bold">5. BVJ erfolgreich beenden</emphasis></para>
		<para>Nach erfolgreicher Teilnahme am BVJ und dem Praktikum nimmt Paul an den gemeinsamen Prüfungen
			für den Erwerb der erweiterten Berufsbildungsreife (eBBR) teil, die er für eine Ausbildung
			zum Elektroniker mindestens benötigt. Er lernt in den folgenden Wochen intensiv und besteht
			erfolgreich alle Prüfungen. Die Berufsschule stellt ihm im Anschluss das Zeugnis der eBBR
			aus.</para>
		<para><emphasis role="bold">6. Für duale Ausbildung bewerben</emphasis></para>
		<para>Die Bewerbung für den Ausbildungsberuf als Elektroniker richtet er an den Betrieb, bei dem
			er bereits sein Praktikum absolviert hat. Hierfür sendet er seine Bewerbung inkl. des
			Abschlusszeugnisses und weiterer Unterlagen.</para>
		<para><emphasis role="bold">7. Vertragsabschluss bei Betrieb</emphasis></para>
		<para>Zwischen dem Ausbildungsbetrieb und Paul wird ein Ausbildungsvertrag geschlossen, den seine
			Mutter als Erziehungsberechtigte unterzeichnen muss. Dieser Vertrag enthält gesetzlich
			geregelte Mindestinhalte. Der Betrieb macht von der Möglichkeit Gebrauch, den
			vorgefertigten Vertrag der Handwerkskammer Berlin online auszufüllen. Beim Anmelden im
			Portal mit seinen Zugangsdaten werden zahlreiche Daten automatisch in das Dokument
			übertragen. Daher müssen lediglich die Informationen von Paul sowie andere Details zur
			Ausbildung angepasst oder ergänzt werden. Das Dokument kann anschließend digital an die
			Handwerkskammer übermittelt werden. </para>
		<para><emphasis role="bold">8. Eintragung in die Lehrlingsrolle</emphasis></para>
		<para>Der Betrieb ist verpflichtet, den Ausbildungsvertrag zusammen mit dem Antrag auf Eintragung
			in das Berufsausbildungsverzeichnis unverzüglich nach dessen Abschluss, spätestens
			jedoch innerhalb von 4 Wochen nach Beginn der Ausbildung, bei der Handwerkskammer Berlin
			zur Eintragung in die Lehrlingsrolle einzureichen. Die Kammer prüft den Vertrag auf
			seine Rechts- und Gesetzmäßigkeit, bevor er in die Lehrlingsrolle eingetragen wird.
			Verträge, die nicht den gesetzlichen Voraussetzungen entsprechen, können nicht in die
			Lehrlingsrolle aufgenommen werden. Für die Eintragung wird eine Gebühr erhoben.</para>
		<para><emphasis role="bold">9. Anmeldung bei der Berufsschule</emphasis></para>
		<para>Der Betrieb meldet Paul an der Hein-Moeller-Schule an, an der er bereits das BVJ absolviert
			hat. Dies geschieht i.d.R. per schriftlichem Antrag, der auf der Internetseite der
			Schule herunterladen werden kann. Für den Antrag ist die Einreichung des
			Ausbildungsvertrages und/oder die Bestätigung der Eintragung in die Lehrlingsrolle sowie
			die Zeugnisse von Paul notwendig.</para>
		<para><emphasis role="bold">10. Berufsausbildung absolvieren</emphasis></para>
		<para>Paul durchläuft eine 3,5-jährige Ausbildung, bei der etwa 30% auf den schulischen Teil und
			70% auf den praktischen Teil im Betrieb entfallen. Der Betrieb meldet Paul schriftlich
			per Antrag für die Zulassung zur Gesellenprüfung I beim zuständigen Prüfungsausschuss
			der Elektro-Innung oder der Handwerkskammer Berlin an. Paul legt nach etwa der Hälfte
			seiner Ausbildung den ersten Teil der sogenannten gestreckten Gesellenprüfung ab, die
			aus einem schriftlichen Teil besteht. Der schriftliche Teil wird als Teil I bezeichnet.
			Dieser Prüfungsteil umfasst theoretische Fragen und Aufgaben, die das in der Ausbildung
			erworbene Fachwissen testen. In anderen Berufen kann dies jedoch auch eine
			Zwischenprüfung sein. Paul stellt hierzu einen Antrag, damit seine Berufsschulnote von der Berufsschule an die für seine Berufsbildung zuständige Stelle übermittelt wird. Die Übermittlung erfolgt im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben gemäß §37 Abs.3 BBiG sowie den landesrechtlichen Bestimmungen.</para>
		<para><emphasis role="bold">11. Überbetriebliche Unterweisung</emphasis></para>
		<para>Während der Ausbildung können Teile der Berufsausbildung auch in Innungen oder anderen
			Einrichtungen erfolgen, in denen zusätzliche Kenntnisse und Fertigkeiten vermittelt
			werden. Dort werden regelmäßige Überprüfungen des Ausbildungsstandes von Paul
			durchgeführt.</para>
		<para><emphasis role="bold">12. Anmeldung und Teilnahme an Prüfung</emphasis></para>
		<para>Zum Ende der dualen Berufsausbildung wird Paul durch den Betrieb fristgerecht und per Antrag
			zur Gesellenprüfung Teil II angemeldet. Hierzu muss das Berichtsheft als Nachweis
			bereitgestellt werden. Paul führt sein Berichtsheft bereits digital, sodass die
			abgezeichneten Nachweise durch seinen Ausbilder der Kammer digital zur Verfügung
			gestellt werden können. Die Abschlussprüfung selbst besteht aus zwei Teilen – einem
			schriftlichen und einem mündlich-praktischen Teil. Diese Prüfungen legt Paul sowohl in
			der Berufsschule als auch in der Elektro-Innung ab.</para>
		<para><emphasis role="bold">13. Berufsausbildungsabschluss und MSA</emphasis></para>
		<para>Nach erfolgreich absolvierten Prüfungen erhält Paul von seiner Berufsschule ein
			Abschlusszeugnis. Die Handwerkskammer Berlin stellt ihm zusätzlich ein Prüfungszeugnis aus.
			Da Paul während seiner Berufsschulzeit sehr gute Noten hatte, erhält er von seiner
			Berufsschule auf Antrag den Nachweis über den Erwerb des mittleren Schulabschlusses
			(MSA).</para>
		<para><emphasis role="bold">14. Übergang in Beschäftigung</emphasis></para>
		<para>Nach erfolgreichem Abschluss der Berufsausbildung bewirbt sich Paul als Geselle in einem
			Betrieb seiner Wahl - die Blitz GmbH. Die Bewerbung mit den entsprechenden Nachweisen konnte
			er bereits auf digitalem Weg über die eigene Bewerbungsplattform der Firma einreichen.</para>
		<para><emphasis role="bold">15. Anmeldung zur Fortbildung</emphasis></para>
		<para>Paul arbeitet in den folgenden Jahren bei der Firma und kann viele Fertigkeiten dazulernen.
			Bald entscheidet er sich für eine Aufstiegsfortbildung zum Meister. Hierzu meldet er sich
			beim Bildungs- und Technologiezentrum (BTZ) der Handwerkskammer Berlin zu einem
			Vorbereitungslehrgang an. Hierzu muss er bei der Handwerkskammer Berlin erst den Antrag auf
			Zulassung zur Meisterprüfung stellen, bevor er sich anmelden kann.</para>
		<para><emphasis role="bold">16. Beantragung Förderung</emphasis></para>
		<para>Da Paul diese Ausbildung neben dem Beruf absolvieren möchte, reduziert er seine Arbeitszeit
			um 20%. Dank des Aufstiegsfortbildungsförderungsgesetzes kann Paul finanzielle Mittel
			für seinen Meister online beantragen.</para>
		<para><emphasis role="bold">17. Absolvieren der Fortbildung </emphasis></para>
		<para>Während der etwa 2-jährigen Fortbildung besucht Paul verschiedene Kurse des Bildungs- und
			Technologiezentrums (BTZ) und arbeitet in Teilzeit in seinem Betrieb.</para>
		<para><emphasis role="bold">18. Abschlussprüfung</emphasis></para>
		<para>Nach erfolgreicher Teilnahme an den Kursen kann er sich zur Meisterprüfung anmelden. Die
			Prüfung besteht aus vier einzelnen Teilen, die Paul erfolgreich absolviert.</para>
		<para><emphasis role="bold">19. Ausstellung Abschlusszeugnis</emphasis></para>
		<para>Nach dem erfolgreichen Absolvieren der Fortbildung erhält Paul ein digitales
			Fortbildungszeugnis.</para>
		<para><emphasis role="bold">20a. Übergang in Hochschulbildung</emphasis></para>
		<para>Im Herbst 2024 hätte Paul sein Lehramtsstudium beginnen können, wenn er sich
			entschieden hätte, Berufsschullehrer zu werden. Erfahren Sie mehr über <link
				xlink:href="https://xhochschule.de/web/xhochschule-journey">die
				XHochschule-Journey</link>.</para>
		<para><emphasis role="bold">20b. Übergang/Fortsetzung in Beschäftigung</emphasis></para>
		<para>Aufgrund seines Meisterabschlusses darf Paul nun als Ausbilder arbeiten. Er bewirbt sich
			deshalb bei der Firma Elektrotechnik Donner mit seinem Meisterzeugnis und seinen
			Bewerbungsunterlagen.</para></section>
</chapter>
