<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.einleitung.Berufsbildungsjourney">

	<info>
		<title>Die XBerufsbildung-Journey</title>
	</info>
	<para>Die XBerufsbildung-Journey bietet einen Überblick über die verschiedenen Aktivitäten eines
		Bildungsteilnehmenden sowie der beteiligten Akteure im Berufsbildungswesen. Dabei zeigt sie
		auch potenzielle oder durch XBerufsbildung bereits umgesetzte Stellen auf, an denen ein
		standardisierter Datenaustausch sinnvoll und notwendig ist. Dabei wurde eine von vielen
		möglichen Bildungswegen als exemplarische Reise entlang der Lebenslage Berufsausbildung
		durch das Berufsbildungswesen abgebildet. Grundlage für die XBerufsbildung-Journey sind
		Leistungen aus dem OZG-Umsetzungskatalog – im Konkreten der OZG-L 10748 „Berufliche
		Bildung“.  Die violetten Icons weisen auf bereits umgesetzte Standardisierungsaktivitäten
		hin, die im Entwicklungsprozess und in der weiteren Anforderungserhebung näher betrachtet
		und konkretisiert wurden. </para>
	<para>Die XBerufsbildung-Journey umfasst Stationen von der Berufsvorbereitung bis zum Abschluss der
		Berufsausbildung und dem Übergang in weitere Ausbildungsphasen:</para>
	<para>Die ersten Stationen der XBerufsbildung-Journey umfassen vorbereitende Maßnahmen vor
		Beginn der Berufsausbildung. Dazu gehören die Suche und Bereitstellung von Information durch
		bspw. Beratung zu möglichen Bildungswegen sowie Vorbereitungsmaßnahmen zur Aufnahme in eine
		Berufsausbildung oder zur Feststellung eines speziellen Förderbedarfs, beispielsweise im
		sonderpädagogischen Bereich. Darüber hinaus kann die Anerkennung schulischer Leistungen aus
		dem Ausland oder anderweitig erbrachter Leistungen erfolgen.</para>
	<para>Im Anschluss an die vorbereitenden Stationen, erfolgt der Eintritt in eine duale
		Berufsausbildung, wobei notwendige Schritte wie der Vertragsabschluss mit einem
		Ausbildungsbetrieb und die Eintragung in das Berufsausbildungsverzeichnis der zuständigen
		Kammer durchgeführt werden. Am Ende der Berufsausbildung kann eine weitere Bildungsstufe,
		wie der Übergang in eine Aufstiegsfortbildung, angestrebt werden. Nach Abschluss der
		Fortbildung ist ein Übergang in ein Studium oder die Beschäftigung möglich.</para>
	<para>Es ist wichtig zu beachten, dass die Stationen nicht zwangsläufig in der angegebenen
		Reihenfolge durchlaufen werden müssen und nicht alle Stationen verpflichtend sind, wie
		beispielsweise die Teilnahme an überbetrieblichen Unterweisungen. Grundsätzlich können die
		Stationen jedoch in der dargestellten Reihenfolge verortet werden.</para>
	<para>Die Bildungsjourney, wie sie in der XBildung-Spezifikation dargestellt ist, ersetzt nicht
		die XBerufsbildung-Journey, sondern verfeinert stattdessen die Lebenslage
		"Berufsbildung".</para>

	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/XBerufsbildung_Journey.svg" format="SVG"
				width="100%"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
</chapter>
