<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>


<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xml:id="spezifikation.einleitung.hintergrundZuXSchule" xml:lang="de" version="5"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<info>
		<title>Hintergrund zu &fachmodul;</title>
	</info>

	<para>Der &fachmodul;-Standard wird als ein XML-basierter Standard für die Erstellung von
		elektronischen Bildungsnachweisen sowie den Datenaustausch im Kontext der Berufsbildung
		entwickelt. Das Ziel dieses Vorhabens ist es, eine Grundlage zu schaffen, um
		Bildungsnachweise standardisiert elektronisch übermitteln, automatisch verarbeiten und
		prüfen zu können. Die Verfügbarkeit von standardisierten digitalen Bildungsnachweisen führt
		zu einer Entlastung sämtlicher Akteure und Bildungsteilnehmenden im Kontext der
		Berufsbildung.</para>
	<para>So werden beispielsweise berufsbildende Schulen, zuständige Stellen wie Kammern und andere
		öffentliche Behörden, in die Lage versetzt, elektronische Daten standardisiert und länder-
		sowie organisationsübergreifend miteinander auszutauschen. Die digitale Erfassung von
		Bildungsnachweisen, wie beispielsweise Abschlusszeugnissen, bietet zahlreiche Vorteile, da
		Prozesse beschleunigt und damit Akteure entlastet werden. </para>
	<para>Der Standard XBerufsbildung wird als XÖV-konformer Datenaustauschstandard entwickelt.
		Mittels XBerufsbildung werden relevante Datenfelder der jeweiligen Anwendungsfälle auf
		semantischer Ebene abgebildet. Für digitale Bildungsnachweise werden beispielsweise
		Codelisten für Ausbildungsberufe oder Datenfelder zur Beschreibung des Lernenden definiert
		oder wiederverwendet.</para>
	<para>XBerufsbildung ist ein Teilmodul neben XSchule und XHochschule, die alle von dem
		IT-Standard <link xlink:href="https://www.xbildung.de/web/">XBildung</link> inhaltlich
		umklammert werden. XBildung regelt diejenigen Aspekte, die für die Teilmodule übergreifend
		relevant sind, konkret definiert er semantische und fachlich übergreifende Bausteine zur
		Wiederverwendung. Das erhöht die Interoperabilität im Bildungswesen durch übergreifend
		einheitlich definierte Datenstrukturen.</para>

	<para>Die Grundlage für das Vorhaben bildete das <link
			xlink:href="https://www.gesetze-im-internet.de/ozg/BJNR313800017.html"
			>Onlinezugangsgesetz (OZG)</link>, das im August 2017 in Kraft trat. Das OZG
		verpflichtete alle deutschen Behörden, einschließlich der zuständigen Stellen und
		berufsbildenden Schulen, ihre Verwaltungsdienstleistungen digital anzubieten. Das
		Bundeskabinett hat im Jahr 2024 nun das <link
			xlink:href="https://www.recht.bund.de/bgbl/1/2024/245/regelungstext.pdf?__blob=publicationFile&amp;v=3"
			>Gesetz zur Änderung des Onlinezugangsgesetzes</link> sowie dazugehörige Eckpunkte
		verabschiedet. Mit diesem Gesetz möchte die Bundesregierung die Digitalisierung weiter
		vorantreiben. Das politische Begleitpapier legt entscheidende Richtlinien fest, die eine
		stärkere Priorisierung und Standardisierung anstreben und eine enge Verknüpfung des OZG mit
		Großprojekten wie der Registermodernisierung und den digitalen Identitäten sicherstellen
		sollen. Mit dem OZG-Änderungsgesetz soll die permanente Entwicklung und Fortentwicklung von
		verbindlichen Standards, Schnittstellen und Basisdiensten durch das Bundesministerium des
		Inneren und für Heimat in Zusammenarbeit mit der föderalen IT-Kooperation (FITKO)
		vorangetrieben werden. Als Leitprojekt im OZG-Bildungsbereich des Landes Sachsen-Anhalt
		wurde der Bedarf für die Standardisierung im Berufsbildungsbereich beschrieben und in
		virtuellen Workshops mit den zuständigen Stellen (Kammern), Softwareherstellern und
		IT-Dienstleistern abgestimmt. </para>
	<para>In der <link xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2024-12">43.
			Sitzung des IT-Planungsrates</link>, die am 20. März 2024 stattfand, wurde die <link
			xlink:href="https://xberufsbildung.de/def/req/1.0/Definition_of_Ready_XBerufsbildung.pdf"
			>"Definition of Ready" (DoR)</link> zum Datenaustausch im Berufsbildungswesen
		vorgestellt. Diese DoR legt Anforderungen für einen XÖV-konformen Datenaustausch im
		deutschen Berufsbildungsbereich fest. Sie umfasst technische Spezifikationen,
		Sicherheitsstandards und organisatorische Vorgaben, vereinfacht damit den Austausch von
		Bildungsdaten und erhöht ihre Verlässlichkeit und Sicherheit.</para>
</chapter>
