<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>


	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xml:id="spezifikation.einleitung.hintergrundZuXSchule" xml:lang="de" version="5"
		xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" > 
		<info> 
			<title>Hintergrund zu &fachmodul;</title>
		</info>
		
		<para>Der &fachmodul;-Standard wird als ein XML-basierter Standard für den Datenaustausch im
		Kontext der Berufsbildung entwickelt. Das Ziel dieses Vorhabens ist es, sämtliche Akteure im
		Bereich der Berufsbildung, wie beispielsweise berufsbildende Schulen, zuständige Stellen wie
		Kammern und andere öffentliche Behörden, in die Lage zu versetzen, elektronische Daten
		standardisiert und länder- sowie organisationsübergreifend miteinander auszutauschen. Diese
		Initiative zielt darauf ab, eine Entlastung für die genannten Akteure sowie für
		Bildungsteilnehmenden (z. B. Auszubildende und ihre Erziehungsberechtigten) zu schaffen,
		indem Bildungsnachweise digital übermittelt, automatisch verarbeitet und geprüft werden
		können. Die digitale Erfassung von Bildungsnachweisen, wie beispielsweise
		Abschlusszeugnisse, bietet auch in anderen Lebensbereichen Vorteile, da Prozesse
		beschleunigt und Akteure entlastet werden.</para>
		<para>Konkret ermöglicht der XBerufsbildung-Standard als XÖV-konformer Datenaustauschstandard auf
		semantischer Ebene die Abbildung der für die jeweiligen Anwendungsfälle relevanten
		Datenfelder (siehe  Kapitel I.3). Für digitale Bildungsnachweise werden beispielsweise
		Codelisten für Fächer, Codelisten für die Leistungsbewertung und Datenfelder zur
		Beschreibung des Lernenden definiert oder wiederverwendet. <link
			xlink:href="https://www.xbildung.de/web/">XBildung</link> als Basismodul regelt die
		Aspekte, die für mindestens drei seiner Fachmodule von Relevanz sind. In einigen Fällen kann
		daher im Kontext des XBerufsbildung-Standards auf XBildung verwiesen werden, was die
		Notwendigkeit spezifischer Datenfelder für XBerufsbildung reduziert. Auf diese Weise wird
		die Interoperabilität im Bildungswesen gewährleistet.</para>
	<para>Die Grundlage für das Vorhaben bildete das Onlinezugangsgesetzt (OZG), das im August 2017 in
		Kraft trat und 2024 durch das OZG-Änderungsgesetz ergänzt wurde. Das OZG verpflichtete alle
		deutschen Behörden, einschließlich der zuständigen Stellen und berufsbildenden Schulen, ihre
		Verwaltungsdienstleistungen digital anzubieten. Mit dem OZG-Änderungsgesetz soll die
		permanente Entwicklung und Fortentwicklung von verbindlichen Standards, Schnittstellen und
		Basisdiensten durch das Bundesministerium des Inneren und für Heimat in Zusammenarbeit mit
		der föderalen IT-Kooperation (FITKO) vorangetrieben werden. Als Leitprojekt im
		OZG-Bildungsbereich des Landes Sachsen-Anhalt wurde der Bedarf für die Standardisierung
		beschrieben und in virtuellen Workshops mit den zuständigen Stellen und IT-Dienstleistern
		abgestimmt. Die Definition of Ready (DoR, ehemals Bedarfsbeschreibung) wird in der 43.
		Sitzung des IT-Planungsrates am 20. März 2024 vorgelegt und beschreibt den Bedarf eines
		XÖV-konformen Datenaustauschs im deutschen Berufsbildungsbereich.</para>
	</chapter>


