<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	xml:id="spezifikation.einleitung.spezifikationXBerufsbildung">

	<info>
		<title>Spezifikation XBerufsbildung</title>
	</info>





	<section>
		<title>Aufbau der Spezifikation </title>

		<para>as vorliegende Dokument ist in drei Teile gegliedert. XBerufsbildung besteht im Wesentlichen
			aus Pro- zess- und Nachweisdefinitionen. Das einleitende Kapitel zeigt außerdem den
			Hintergrund des Standar- disierungsvorhabens XBerufsbildung auf und stellt die
			XBerufsbildung-Journey dar. Darüber hinaus wird der Anwendungsfall Ausstellen des
			Prüfungszeugnisses beschrieben. Das darauffolgende Kapitel ist das inhaltliche Kapitel
			zu den fachlichen Modellierungen mit Metadaten-Strukturen für die initial abge- bildeten
			(Kern-)Anwendungsfälle. Zuletzt werden im Glossar alle verwendeten Fachtermini erläutert
			und im Anhang u.a. eigens geschaffene Wertelisten zur Verfügung gestellt. </para>
	</section>

	<section>

		<title>Vorgehen zur Erarbeitung</title>
		<para>Das Vorgehen bei der Erarbeitung des Datenaustauschformates XBerufsbildung ist transparent
			und partizipativ. Bereits zu Beginn der Vorarbeiten von XBerufsbildung wurden alle
			relevanten Stakeholder wie die Bildungsministerien der Länder und Kammern über
			gemeinsame virtuelle Workshops einbezogen und weitere, relevante Stakeholder aktiv
			informiert (z.B. mithilfe des Newsletters, Durchführung von übergreifenden
			Veranstaltungen, etc.). Diese Vorarbeiten wurden in einer <link
				xlink:href="https://www.xberufsbildung.de/studie/XBerufsbildung_Studie_V0.8.pdf"
				>Standardisierungsstrategie (Studie)</link> zusammengeführt und die Strategie in
			einer offenen Kommentierungsphase entsprechend abgestimmt. Auf Basis der Vorstudie wurde
			anschließend gemäß XÖV-Standardisierungsagenda eine <link
				xlink:href="https://xberufsbildung.de/def/req/1.0/Definition_of_Ready_XBerufsbildung.pdf"
				>DoR (Definition of Ready)</link> verfasst, die bestehende Standards, mögliche
			Anwendungsszenarien, Mindestanforderungen, eine umfassende Analyse des Umfelds, zu
			beteiligtende Systeme, Rollen und Akteure sowie die fachlichen Anforderungen der
			Spezifikation für den IT-Planungsrat beschreibt, sodass dieser das
			Standardisierungsvorhaben auf die Standardisierungsagenda heben kann. Für die Jahre 2023
			und 2024 sind daran anknüpfend themenspezifische Arbeitskreise umgesetzt worden, in
			denen die ersten Anwendungsfälle und Anforderungen an den Datenaustausch im
			Berufsbildungswesen analysiert und der Fokus von XBerufsbildung geschärft wurde. Das
			methodische Vorgehen der Datenmodellierung ist an zwei bewährten Methoden angelehnt: </para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>deutsches XÖV-Vorgehen und</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>europäische Methodik der Entwicklung von Core Vocabularies.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Beide Methoden teilen eine modellgetriebene Spezifikationsentwicklung, eine transparente
			Ausarbeitung durch die Veröffentlichung von Änderungsanmerkungen, den Fokus auf die
			starke Wiederverwendung bewährter Methoden und die Verwendung von nicht-proprietären,
			zukunftssicheren und freien Technologien wie dem W3C Technology Stack (XML, XSD,
			Schematron). Die Spezifikation XBerufsbildung als Fachmodul des Basismoduls XBildung
			versucht die Komplexität im Berufsbildungswesen, soweit wie dies möglich ist,
			abzubilden. Zugunsten von Interoperabilität zwischen den Fachverfahren im
			Berufsbildungswesen können nicht alle Länder- und Organisationsspezifika
			Berücksichtigung finden. Dazu ist der Einsatz von abgestimmten harmonisierten
			Interoperabilitätsartefakten wie gemeinsamen Datenmodellen, Wertelisten und Datentypen
			notwendig. Es gilt vor dem Hintergrund des Bildungsföderalismus in Deutschland und unter
			Wahrung der Autonomie der Bundesländer und der aktiven Organisationen im
			Berufsbildungswesen der Grundsatz "So viel Vielfalt wie möglich bei so viel Einheit wie
			nötig". </para>

	</section>

	<section>
		<title>Fachliche Beschreibung des Datenmodells</title>
		<para>In den nachfolgenden Kapiteln wird das Datenmodell umfassend und formal beschrieben.
			In diesem Unterkapitel soll zunächst ein Grundverständnis für den fachlichen Aufbau
			vermittelt werden.</para>
		<para>Das in diesem Dokument beschriebene Modell besteht aus verschiedenen aus der Realität
			stammenden Datenfeldern. Diese Datenfelder (Elemente) können entweder einfache Werte
			(wie Basisdatentypen oder einfache Datentypen, z.B. numerische Werte oder Zeichenketten)
			darstellen oder sich ihrerseits in einen strukturierten Satz von Datenfeldern
			aufschlüsseln, die durch einen komplexen Datentyp definiert werden. Dies führt zu einem
			hierarchischen Datenmodell, in dem Datenfelder auf (theoretisch) beliebige Ebenen
			verschachtelt werden können. Letztendlich werden alle Informationen auf der untersten
			Ebene in einfache Werte aufgeschlüsselt.</para>
		<para>Bei der Definition von Datenfeldern werden Kardinalitäten (oder Multiplizitäten)
			angegeben. Diese legen fest, wie häufig ein Datenfeld innerhalb eines Datentyps
			angegeben werden kann oder muss. In der Regel muss ein Datenfeld genau einmal angegeben
			werden (1), was das Feld obligatorisch macht. Die Angabe kann aber auch optional sein
			(0..1), d.h. das Feld kann, muss aber nicht verwendet werden. In beiden Fällen kann das
			Feld höchstens einmal verwendet werden. Um eine bestimmte Anzahl von möglichen
			Verwendungen festzulegen, kann die Kardinalität von Elementen in Form eines Bereichs X..Y
			angegeben werden, wobei X die Untergrenze und Y die Obergrenze ist (z.B. 0..3 oder
			10..15). Wenn keine Obergrenze festgelegt werden soll, kann dies durch die Angabe des
			Platzhalters n definiert werden (z.B. 0..n oder 0..*).</para>
		<para>Die im Datenmodell dargestellten Nachweise, wie beispielsweise das Prüfungszeugnis,
			sind selbst komplexe Datentypen, die auf die gleiche Weise wie andere komplexe
			Datentypen definiert sind. Sie sind besonders, weil sie einen Datensatz auf der obersten
			Hierarchieebene (Wurzelelement) und damit einen fachlich vollständigen Datensatz
			(Nachricht) umfassen.</para>
		<para>Die Darstellung der Datentypen in den folgenden Unterkapiteln folgt dieser Logik: Es wird
			immer zuerst ein Datentyp vorgestellt und die enthaltenen Datenfelder darunter aufgeführt -
			beginnend mit den Nachweisen als Wurzelelemente. Die Datenfelder der Datentypen selbst
			werden in Bezug auf ihre Funktion innerhalb des Datentyps beschrieben. Darüber hinaus
			wird der verwendete (komplexe oder einfache) Datentyp genannt und ist in der
			elektronischen Version des vorliegenden Dokuments verlinkt. Dies erleichtert das
			Nachschlagen von Datentypen.</para>
	</section>

	<section>
		<title>Bestandteile des Standards</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Spezifikationsdokument</emphasis></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">XML Schema-Definitionen</emphasis></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Codelisten</emphasis></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Beispielnachweise</emphasis></para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>

</chapter>
