<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xml:id="spezifikation.vorwort">
	<info>
		<title>Vision XBerufsbildung</title>
	</info>


	<para>Im Jahr 2026 wird in Deutschland der einheitliche Datenaustauschstandard XBerufsbildung im
		Bereich der beruflichen Bildung eingeführt. Dieser Standard nutzt Komponenten anderer
		[XÖV]-Standards (XML der Öffentlichen Verwaltung) wie XBildung, XUnternehmen und XInneres,
		um eine breite Palette von Anwendungsfällen im Datenaustausch zwischen Behörden,
		Bildungsnehmenden, Unternehmen, Ausbildungsstätten und zuständigen Stellen zu unterstützen.
		Das Fachmodul "<link xlink:href="https://xberufsbildung.de/web/"
			xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">XBerufsbildung</link>" wird zusammen mit den
		Fachmodulen "<link xlink:href="https://xhochschule.de/web/"
			xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">XHochschule</link>" und <link
			xlink:href="https://xschule.digital/web/" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
			>"XSchule"</link> in das übergeordnete Basismodul "<link
			xlink:href="https://www.xbildung.de/web/" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
			>XBildung</link>" integriert.</para>
	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/VisionXBDD.svg" format="SVG"
				scale="120"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
	<para>Im Jahr 2024 wurde der Bedarf für diesen Standard dem IT-Planungsrat gemeldet, ausführlich
		beschrieben und auf die Standardisierungsagenda gehoben. Die Einführung dieses Standards
		führt zu einer erheblichen Reduzierung des Datenerhebungsaufwands im Konzept des
		lebenslangen Lernens. Dies betrifft nicht nur Behörden, zuständige Stellen und
		berufsbildende Schulen, sondern auch Bildungsnehmende, ihre Sorgeberechtigten sowie
		Unternehmen. Schulakten aus allgemeinbildenden Schulen liegen bereits in digitaler Form vor
		und können nahtlos und schnell beim Schulwechsel an die entsprechenden berufsbildenden
		Schulen oder andere Beteiligte übertragen werden, wobei die landesdatenschutzrechtlichen
		Bestimmungen berücksichtigt werden. Leistungen im Bereich der Berufsbildung, wie die
		Eintragung in das Berufsausbildungsverzeichnis (Lehrlingsrolle) und die Erstellung von
		Zeugnissen werden mit XBerufsbildung digital und einfach über einen Portalverbund
		abgewickelt. Zeugnisse der berufsbildenden Schulen und Kammern werden zusätzlich zu den
		analogen Originalen in digitaler, signierter und maschinenlesbarer Form an Bildungsnehmende
		übergeben und können in einer digitalen Wallet verwaltet werden. Auf diese Weise können
		Antragstellungen bei Behörden, die Einreichung von Nachweisen und sogar der
		Bewerbungsprozess für weiterführende Bildungsgänge beschleunigt und vereinfacht
		werden.</para>
	<para>Der Datenaustausch zwischen den zuständigen Stellen und weiteren an der Berufsbildung
		beteiligten Akteuren erfolgt digital und effizient, da abgestimmte Daten in vordefinierter
		Qualität importiert, validiert und verarbeitet werden können. Eine spezielle
		Datenaustauschspezifikation beschreibt die technischen Schnittstellen für eine
		maschinenlesbare Datenübertragung an die beteiligten öffentlichen Stellen im Bereich der
		Berufsbildung. </para>

</chapter>
